【自我洗腦】不要說「推 / PUSH」，試著說「陪審團否決權 (Jury Nullification)」

【專題報導】對抗腐敗司法的禁忌武器：陪審團否決權 (Jury Nullification)

禁止報導陪審團的組成一事近日令坊間討論香港司法是否公正。究竟陪審團如何能影響司法，而會被法官視為「司法不公平」呢？在司法系統也腐敗時，「司法不公平」是否才是「正義」呢？稜鏡新聞特別專題探討「陪審團否決權」 (Jury Nullification)。

「陪審團否決權」是一個極少會被公開談論的題材，原因是一般大眾(尤其是陪審團成員)也不會被告知的一個權利，故被視為一項禁忌。使用陪審團的刑事審訊中，陪審團的權力其實比法官還大，負責決定被告是否「有罪」，而其決定是不需要給予任何理由。若果陪審團決定被告罪名不成立，則被告會被當庭釋放。在普通法下，陪審團不需要為其裁決而負擔任何法律後果，而法官是必須跟隨陪審團的裁決而行事。另一方面，被告人是不能因為同一項刑事罪行而遭多次審訊，故在審訊後被判無罪是為最終判決，檢控機關是不能就同一罪名不服陪審團決定，提出上訴再提訊被告。

因此，理論上若果陪審團認為有關的法律是「惡法」及/或認為司法系統腐敗僵化，成為政權利用惡法侵害公民的機器，則即使按照法律條文、法律原則、呈堂證據等皆應判被告「有罪」，陪審團是有權力選擇無視而判決被告「無罪」，即「犯法但無罪」。

在歷史上，普通法下存在的「陪審團否決權」往往是作為公民的陪審團成員，按照良心拯救同胞，對抗腐敗司法系統及政治的武器，從而達至正義。

在1734年，英國北美殖民地(即後來的美國)一間由獨立派商人資助出版的《紐約新聞周報》（New York Weekly Journal）批評殖民地總督威廉科·斯比爵士(Sir William Cosby)。總督指示親宗主國的法官及檢察官對《紐約新聞周報》負責人約翰·彼得·曾格(John Peter Zenger)控以刑事性質的「煽動性誹謗」罪名。當時北美殖民地的法律與現在不同，事實真相仍不是誹謗罪的辯護理由之一。雖然《紐約新聞周報》刊登的是事實真相，但按當時的法律仍屬煽動性誹謗。親獨立的陪審團無視殖民地不義的法律及惡毒的司法檢控，一致裁定曾格無罪釋放。曾格案自此成為美國象徵自由的經典案例。

在美國獨立後，美國陪審團也經常運用「陪審團否決權」否定不合理的法律及檢控。在1919年，美國法律禁止任何人釀製、出售或運送酒精飲品，等同全國禁酒。然而，全國禁酒被視為一項極不合理，也無可能真正實行的事情。雖然大量國民因為違返禁酒法律而遭拘捕及檢椌，但很多時陪審團都會運用「陪審團否決權」，即無視法律條文及呈堂證據，對違禁者作出「無罪裁決」。禁酒法律因為「陪審團否決權」而形同虛設，當局最後廢止。因此，「陪審團否決權」就像是司法系統中的公民抗命。

除美國外，俄國也曾經出現「陪審團否決權」的情況。1878年，俄國女革命黨人維拉．莎蘇麗治( Vera Zasulich) 用手槍意圖行刺獨裁的沙皇總督德里波夫 (Fyodor Trepov) 失敗被捕。同情俄國女革命黨的陪審團無視所有證據及法律，裁定莎蘇麗治罪名不成立，當庭釋放。

「陪審團否決權」的重要性及合理性

陪審團並不是盲從法律或法官指引的橡皮圖章。在普通法下，「陪審團否決權」是真實地被容許，並且在權力制衡上起了關鍵作用。行政首長能夠決定法官的任命及升遷，而在符合極嚴苛的條件下也能罷免法官。

另一方面，普通法要求法官按照立法機關通過的法律及判例作出判決。即使法官個人認為該法律條文多麼不合理，也不能作出有違條文的判決。法官同時受制上級法庭的案例及判刑指引，故要在重重關卡下，就特別的案件作出公義的判決，甚或釋放被惡意檢控的犯人，對法官來說極為困難。

英國普通法制度是一個經歷逾千年的高度精密設計。在行政機關獨裁、立法機關被不義者佔據及司法機關同時腐敗的情形下，作為公民的陪審團運用否決權作出最終制衡變得十分重要，並且是容許的。

「陪審團否決權」不被鼓勵

然而，法庭當然不鼓勵陪審團運用否決權，而希望陪審團按法律判決。與世上其他權力一樣，錯誤地運用「陪審團否決權」也可以導致不公義的情況。法庭除了不會告訴陪審團成員有關「陪審團否決權」的事情外，在組成陪審團時，被抽選的候選陪審團成員也會被問「會否依從法律而作出判決？」若果回答「不會」的話，則該被抽選者會被取消陪審團資格。另外，控辯雙方律師也有權對個別陪審團成員提出異議，要求剔除個別陪審團成員。最後，法官也會「引導」陪審團如何作出裁決。

從歷史可以見到，即使公民有「陪審團否決權」，但事實上只有在極端不合理的情況下使用。陪審團對正常審理的案件一般不應無視法律而運用「陪審團否決權」。

8.5全民罷工 今次到我哋和理非主場 唔好比個垃圾港共政權睇死我地

幫手推上熱門

陪審團否決權

陪審團否決權

(自己推 )

陪審團否決權 (Jury Nullification)

陪審團行使否決權無需理由

文宣組貼僆農牆！

文宣組貼僆農牆！

文宣組貼僆農牆！

文宣組貼僆農牆！

陪審團否決權！ (Jury Nullification)

Jury Nullification!!!!!